\selectlanguage{ngerman}%
\chapter{Analyse}

Das Erstellen eines Herbariums, insbesondere das praktische Sammeln und Katalogisieren
der Blätter, ist eine sehr aufwendige und zeitintensive Tätigkeit. Man unterschätzt
dies anfangs, was sich durch zusätzliche Schwierigkeiten bemerkbar macht.

Der echte, tatsächliche Benefit der Erstellung eines Herbariums ist, dass man einen
praktischen Bezug zu den Pflanzen in seiner Umgebung gewinnt, der über das oberflächliche
Betrachten und vermeintliche „Kennen“ der Gewächse hinausgeht. Die Blätter sind auf den
ersten Blick alle sehr unterschiedlich, beim näheren Betrachten kann man sie aber als
Nichtkenner nur schwer unterscheiden. Dies wurde uns auch beim Katalogisieren der
Blätter mithilfe einer dafür gemachten mobilen Applikation klar.

\section{Probleme}

\paragraph{Wenn Fachwissen und Kontext fehlen}
Wir sind keine Fachexperten der Botanik. Auch haben wir nicht unendlich Zeit,
uns dem Studium der Pflanzen ausreichend zu widmen. Daher waren wir auf eine
App angewiesen, die uns rasch helfen kann, eine Pflanzenart zu erkennen.

Das Projekt, das diese App entwickelt, ist zweifellos ambitioniert und die App
kann auch etwas, aber es ist auch das eigene Urteilsvermögen wichtig. Die App
kann auch nur dann eine Pflanze gut erkennen, wenn der Zustand der fotografierten
Probe (und die Belichtung) gut ist.

Geschieht das Erkennen erst an der getrockneten Probe, ist das Ergebnis stärker
fehlerbehaftet, denn es ähneln einander viele Blätter mehr als im frischen Zustand.
Oft würde es dann helfen, mehr Kontext zu haben (z.B. Beeren, Nüsse, besondere
Aspekte der Pflanze, Farbe von Stamm, Blüten und Blättern), um unter mehreren
vorgeschlagenen Möglichkeiten treffsicher auswählen zu können.

\paragraph{Zerfallende Proben}
Besonders Nadelhölzer lassen sich nicht trocknen, ohne dass die Proben (Nadelzweige)
Schäden davontragen, die es manchmal unmöglich machen, die Pflanzenprobe sinnvoll zu
archivieren. Ein Aufkleben der einzelnen Nadeln, um die ursprüngliche Form zu
erhalten, macht nicht so richtig Sinn und sieht in der Regel auch unschön aus.

\section{Digitale Archivierung}

\paragraph{Fotografieren statt Aufkleben}
Ein traditionelles Herbarium sieht vor, dass die Blätter als Original aufgeklebt,
geheftet oder anders auf einem Blatt fixiert werden. Der primäre Vorteil besteht
sicherlich darin, das Originalobjekt -- wenn auch in getrocknetem Zustand -- zur
Ansicht und Analyse vor sich haben zu können.

Der Qualitätsverlust durch die Trocknung und eine mangelhafte Sorgfalt bei der
Aufbewahrung können diesen Vorteil aber leicht zunichte machen. Wir müssten uns
also konkret mit Konservierungstechniken und geeigneten Methoden zur Aufbewahrung
beschäftigen.

Als Ergänzung oder aber auch als reine Alternative bietet sich die digitale
Archivierung an. Mit einer hochwertigen Digitalkamera (z.B. Canon 90D Spiegelreflex
Kamera) lassen sich mit guter Belichtung und Vorbereitung eines weissen Hintergrunds
brauchbare „digitale Kopien“ der Originale machen. Man könnte auf diese Ausdrucke
dann die Originale noch zusätzlich aufkleben. Davon haben wir aber abgesehen, um
das Binden der Arbeit nicht unnötig zu erschweren.

\section{Was ist ein umfangreiches Herbarium?}

Wir haben mit unserer Arbeit die Methoden erlernt, Herbarien und einen
anspruchsvollen Arbeitsbericht anzufertigen. Es ist aber klar, dass wir mit
insgesamt 26 Pflanzenarten mit Sicherheit nur einen kleinen Teil der gesamten
Botanik der beiden untersuchten Waldgebiete katalogisiert haben.

Die Informationen, die wir über die Pflanzen erarbeitet haben, waren für uns
aufschlussreich. An die Qualität eines Pflanzenlexikons kommen sie aber
wahrscheinlich nicht heran. Dazu war unsere Herangehensweise zu oberflächlich.

Um die Pflanzenwelt eines Waldstücks „umfangreich“ zu katalogisieren, müsste
man das Gebiet als Quadranten komplett abgehen und lückenlos untersuchen.
Unsere Methode hatte darin bestanden, entlang einer anhand einer Karte
gewählten Route die Pflanzen unweit des gegangenen Weges zu erfassen. Dass
man damit wohl nicht alle Pflanzen lückenlos findet, erscheint logisch.
